%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 6 --- B}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\textbf{Nom : ....................}

\maketitle

\begin{exercice}[Vecteurs]~
On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants, et le point $I$, milieu de $[AB]$.
\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.7]
      \draw[dotted, gray] (-7, -6) grid (0,0);
      \coordinate (A) at (-1, -3);
      \coordinate (B) at (-5, -5);
      \coordinate (D) at (-2, -1);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
\coordinate (C) at ($(D)+2*(B) - 2*(I)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[below right]{$D$};
      %\draw (C) node{$\bullet$} node[below left]{$C$};
      \draw (I) node{$\bullet$} node[above right]{$I$};
%\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item  Placer le point $C$, tel que $\vecteur{BC}=\vecteur{ID}+\vecteur{IB}$.
\item Justifier que $\vecteur{IB}=\vecteur{AI}$, puis montrer que $\vecteur{BC}=\vecteur{AD}$.
\item En déduire la nature du quadrilatère $ABCD$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Relation de Chasles]
Simplifier l'expression suivante :
\[
\vecteur{AD}+\vecteur{CE}+\vecteur{DC}
\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tableaux]
On considère la fonction $f:x\mapsto 6x+3$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)\ldots0$
\item $g(3)\ldots5$
\item $f(0)\ldots g(0)$
\item $f(7)\ldots g(-1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Budget]
Une boulangère réfléchit à acheter une machine à glace pour son commerce. Cette machine coûte \numprint{4500} euros,  et chaque glace coûtera 0,40 euros à fabriquer (coût du cornet et de la glace). Elle va vendre ses glaces 2 euros.

L'objet de l'exercice est de déterminer combien de glace il faudra vendre avant que sa machine soit remboursée.

On admet que pour $x$ glaces vendues, le coût total est donné par la fonction $c:x\mapsto 0,4x+4500$, tandis que la recette est donnée par la fonction $r:x\mapsto2x$.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $c$ et $r$ sur le graphique situé à la fin de l'exercice.
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de glaces vendues les recettes dépasseront-elles les coûts ?
\end{enumerate}
\item \emph{Résolution algébrique} Répondre à la même question par le calcul.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1, ultra thick]
\draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 6);
\draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 6);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {1, ..., 4} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i000};
}
\foreach \i in {1, ..., 6} {
\draw (0, \i) node[left]{\i000};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Signe et variations]
  Voici le tableau de variations d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-5, -4, 4, 9}%
      \tkzTabVar{+/2, -/-1, +/5, -/4}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
Dresser un tableau de signes compatible avec cette fonction.
\end{exercice}
\end{document}
